%% Простая презентация с примером включения программного кода и
%% пошаговых спецэффектов
\documentclass{beamer}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
%\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{xecyr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\setmainfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Serif}
%\setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
%\setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\lstdefinestyle{mycode}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
  xleftmargin=\parindent,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries,
  commentstyle=\itshape\color{gray!40!black},
  stringstyle=\color{red},
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
}
\lstset{escapechar=@,style=mycode}

\newcommand{\inmath}[1]{\mbox{\lstinline{#1}}}
\newcommand{\goal}{\mathfrak G}

\begin{document}

%-------------------------------------------------------------------------------

\title{Конвертация функций высшего порядка в реляционную форму}
\author{Петр Лозов\\{\footnotesize\textcolor{gray}{руководитель Д.Ю. Булычев}}}
\institute{СПбГУ}

\frame{\titlepage}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Введение}
\begin{itemize}
    \item Реляционное программирование
    \begin{itemize} 
        \item Основной объект - отношение
        \item Нет различий между аргументами и результатом
    \end{itemize}
    \item Гибкость в использовании
    \begin{itemize}
        \item Получение обратной функции
        \item Реляционная программа проверки типов
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Язык miniKanren}
\begin{itemize}
    \item Реляционное программирование на miniKanren (William E. Byrd, 2009)
    \begin{itemize}
        \item Неформально описан метод конвертации функций первого порядка
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Функция и отношение}
\begin{center}
  \inmath{type num = Zero | S of num}
\end{center}
  
\begin{columns}

  \column{.5\textwidth}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{let rec add x y =} \\
      \quad \inmath{match x with} \\
      \quad \inmath{| Zero} \rightarrow \inmath{y} \\
      \quad \inmath{| S x'} \rightarrow \inmath{add x' (S y)}     
    \end{tabular}
    \end{table}
   
   \column{.5\textwidth}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{let rec add x y z =} \\
      \quad \inmath{(x} \equiv \inmath{Zero} \wedge \inmath{x} \equiv \inmath{z)} \vee \\
      \quad \inmath{(fresh (x') (} \\
      \quad \quad \inmath{x} \equiv \inmath{S x'} \wedge \\
      \quad \quad \inmath {add x' (S y)} \inmath{z))}
    \end{tabular}
    \end{table}

\end{columns}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Реляционная форма}
\begin{itemize}
    \item Большая гибкость в сравнении с функциями
    \item Написание отношений более утомительно
    \item Часто отношение можно получить из некоторой функции регулярным образом
\end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Цель работы}
\begin{itemize}
    \item Исследование возможности конвертации функций высшего порядка в реляционную форму
\end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Функциональный язык}
\begin{itemize}
    \item Лямбда-исчисление
    \item Конструкторы
    \item Сопоставление с образцом
\end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Типизация}

Для конвертации функций высшего порядка необходимо типизация

\begin{itemize} 
    \item Просто типизированное лямбда-исчисление
    \item Let-полиморфизм
\end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Преобразование типов}
$$
\begin{array}{rcl}
{[}\inmath{g}]                    & = & \inmath{g} \rightarrow \goal \\
{[}\forall \alpha. \: \inmath{t}] & = & \forall \alpha. \: [\inmath{t}] \\
{[}\inmath{t}_1 \rightarrow \inmath{t}_2]  & = & [\inmath{t}_1] \rightarrow [\inmath{t}_2] \\
\end{array}
$$
\newline
\begin{center}
Пример преобразования
\end{center}
$$
\begin{array}{rcl}
\left[\inmath{int}\right]                   & = & \inmath{int} \to \goal \\
\left[\inmath{string}\to\inmath{int}\right] & = & (\inmath{string} \to \goal) \to (\inmath{int} \to \goal)
\end{array}
$$
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Пример конвертации}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{map ::} (\alpha \rightarrow \beta) \rightarrow \alpha \; \inmath{list} \rightarrow \beta \; \inmath{list} \\
      \\
      \inmath{let rec map =} \lambda \inmath{f}. \; \lambda \inmath{l}. \\
      \quad \inmath{match l with} \\
      \quad \inmath{| Nil} \quad \quad \quad \rightarrow \inmath{Nil} \\
      \quad \inmath{| Cons x xs} \rightarrow \inmath{Cons (f x)} \; \inmath{(map f xs)}     
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Пример конвертации}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{map ::} (\alpha \rightarrow \beta) \rightarrow \alpha \; \inmath{list} \rightarrow \beta \; \inmath{list} \\
      \\
      \inmath{let rec map =} \lambda \inmath{f}. \; \lambda \inmath{l}. \\
      \quad \inmath{match l with} \\
      \quad \inmath{| Nil} \quad \quad \quad \rightarrow \inmath{Nil} \\
      \quad \inmath{| Cons x xs} \rightarrow \color{blue}{\inmath{Cons (f x)} \; \inmath{(map f xs)}}    
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Пример конвертации: конструктор}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{Cons (f x)} \inmath{(map f xs)}
      \\[1cm]
      \lambda \inmath{res}.\\
      \quad \inmath{fresh (arg}_1 \; \inmath{arg}_2) \: ( \\
      \quad \quad \inmath{f x arg}_1 \wedge \\
      \quad \quad \inmath{map f xs arg}_2 \wedge \\
      \quad \quad \inmath{res} \equiv \inmath{Cons arg}_1 \; \inmath{arg}_2)
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Пример конвертации}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{map ::} (\alpha \rightarrow \beta) \rightarrow \alpha \; \inmath{list} \rightarrow \beta \; \inmath{list} \\
      \\
      \inmath{let rec map =} \lambda \inmath{f}. \; \lambda \inmath{l}. \\
      \quad \color{blue}{\inmath{match l with}} \\
      \quad $\color{blue}{\inmath{| Nil} \quad \quad \quad \rightarrow \inmath{Nil}}$ \\
      \quad $\color{blue}{\inmath{| Cons x xs} \rightarrow \inmath{Cons (f x)} \; \inmath{(map f xs)}}$ \\
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Пример конвертации: сопоставление с образцом}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{match l with} \\
      \inmath{| Nil} \quad \quad \quad \rightarrow \inmath{Nil}$ \\
      \inmath{| Cons x xs} \rightarrow \inmath{Cons (f x)} \; \inmath{(map f xs)} \\
      \\[0.5cm]
      \lambda \inmath{res}. \\
      \quad \inmath{fresh (res}_{\inmath{l}} \inmath{) (} \\
      \quad \quad \inmath{(l res}_{\inmath{l}} \inmath{)} \wedge \inmath{(}\\
      \quad \quad \inmath{(} \textit{Случай} \inmath{Nil)} \vee \\
      \quad \quad \inmath{(} \textit{Случай} \inmath{Cons)))}
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Пример конвертации: сопоставление с образцом}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{match l with} \\
      \inmath{| Nil} \quad \quad \quad \rightarrow \inmath{Nil}$ \\
      \inmath{| Cons x xs} \rightarrow \inmath{Cons (f x)} \; \inmath{(map f xs)} \\
      \\[0.5cm]
      \lambda \inmath{res}. \\
      \quad \inmath{fresh (res}_{\inmath{l}} \inmath{) (} \\
      \quad \quad \inmath{(l res}_{\inmath{l}} \inmath{)} \wedge \inmath{(}\\
      \quad \quad \inmath{(res}_{\inmath{l}} \equiv \inmath{Nil} \; \wedge \inmath{(}\lambda \inmath{res}_1. \; \inmath{res}_1 \equiv \inmath{Nil)} \; \inmath{res)} \vee \\
      \quad \quad \inmath{(fresh (res}_{\inmath{x}} \; \inmath{res}_{\inmath{xs}} \inmath{) (} \\
      \quad \quad \quad \inmath{(res}_{\inmath{l}} \equiv \inmath{Cons res}_{\inmath{x}} \; \inmath{res}_{\inmath{xs}} \inmath{)} \wedge \\
      \quad \quad \quad \inmath{(} \lambda \inmath{x.} \lambda \inmath{xs.} \mathfrak{W} \inmath{) ((} \equiv \inmath{) res}_{\inmath{x}} \inmath{) ((} \equiv \inmath{) res}_{\inmath{xs}} \inmath{) res)))}
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Пример конвертации}
    \begin{table}
    \begin{tabular}{l}
      \inmath{let rec map =} \lambda \inmath{f.} \lambda \inmath{l.} \lambda \inmath{res.} \\
      \quad \inmath{fresh (res}_{\inmath{l}} \inmath{) (} \\
      \quad \quad \inmath{(l res}_{\inmath{l}} \inmath{)} \wedge \inmath{(}\\
      \quad \quad \inmath{(res}_{\inmath{l}} \equiv \inmath{Nil} \; \wedge \; \inmath{res} \equiv \inmath{Nil)} \vee \\
      \quad \quad \inmath{(fresh (res}_{\inmath{x}} \; \inmath{res}_{\inmath{xs}} \inmath{) (} \\
      \quad \quad \quad \inmath{(res}_{\inmath{l}} \equiv \inmath{Cons res}_{\inmath{x}} \; \inmath{res}_{\inmath{xs}} \inmath{)} \wedge \\
      \quad \quad \quad \inmath{(fresh (arg}_1 \; \inmath{arg}_2) \: ( \\
      \quad \quad \quad \quad \inmath{f ((} \equiv \inmath{) res}_{\inmath{x}} \inmath{) arg}_1 \wedge \\
      \quad \quad \quad \quad \inmath{map f ((} \equiv \inmath{) res}_{\inmath{x}} \inmath{) arg}_2 \wedge \\
      \quad \quad \quad \quad \inmath{res} \equiv \inmath{Cons arg}_1 \; \inmath{arg}_2 \inmath{)))))}
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Статическая корректность}
Пусть 
\begin{itemize}
    \item $P$ -- типизированная функциональная программа,
    \item $P_{rel}$ -- типизированная реляционная программа, являющаяся результатом конвертации $P$.
\end{itemize}  
\\[0.2cm]
Тогда, если $P$ имеет тип $t$, то $P_{rel}$ имеет тип $[t]$ с точностью до переименования связанных переменных.
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Реализация}

\begin{itemize}
    \item Входной язык -- OCaml
    \item Выходной язык -- OCanren
    \item Язык реализации -- OCaml
\end{itemize}

\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}\frametitle{Результаты}

\begin{itemize}
    \item Предложен и формально описан метод конвертации функций высшего порядка в реляционную форму
    \item Доказана его статическая корректность
\end{itemize}

\end{frame}

\end{document}


















